

III Examen Parcial

Instrucciones: Esta es una prueba de desarrollo, por lo tanto, debe presentar todos los pasos y procedimientos que le permitieron obtener cada una de las respuestas. Trabaje en forma clara, ordenada y utilice bolígrafo para resolver el examen. No son procedentes las apelaciones que se realicen sobre exámenes resueltos con lápiz, lapiceros de tinta borrable o que presenten algún tipo de alteración. No se permite el uso de calculadora programable ni el uso dispositivos electrónicos con memoria de texto o conectividad inalámbrica.

1. Demuestre utilizando el Principio de Inducción Matemática que $\sum_{k=1}^n \frac{2k-1}{2^k} = 3 - \frac{2n+3}{2^n}$, para todo entero $n \geq 1$. (4 pts)

★ **Solución:** Primero se define la proposición $P_n : \sum_{k=1}^n \frac{2k-1}{2^k} = 3 - \frac{2n+3}{2^n}$

- Pruebe que dicha proposición es válida para $n = 1$. Note que:

$$P_1 \equiv \sum_{k=1}^1 \frac{2k-1}{2^k} = 3 - \frac{2+3}{2^1} \equiv \frac{1}{2} = \frac{1}{2} \equiv V$$

Por lo tanto: $P_1 \equiv V$.

- Ahora se debe probar que $P_n \Rightarrow P_{n+1}$, para todo $n \geq 1$. Esto es probar para $n \geq 1$ y arbitrario que:

$$\underbrace{\sum_{k=1}^n \frac{2k-1}{2^k} = 3 - \frac{2n+3}{2^n}}_{P_n:HI} \Rightarrow \underbrace{\sum_{k=1}^{n+1} \frac{2k-1}{2^k} = 3 - \frac{2n+5}{2^{n+1}}}_{P_{n+1}:HQD}$$

Suponga verdadera HI.

$$\begin{aligned} \sum_{k=1}^{n+1} \frac{2k-1}{2^k} &= \sum_{k=1}^n \frac{2k-1}{2^k} + \frac{2n+1}{2^{n+1}} \stackrel{HI}{=} 3 - \frac{2n+3}{2^n} + \frac{2n+1}{2^{n+1}} = 3 - \left(\frac{2n+3}{2^n} - \frac{2n+1}{2^{n+1}} \right) \\ &= 3 - \frac{4n+6-2n-1}{2^{n+1}} = 3 - \frac{2n+5}{2^{n+1}} \end{aligned}$$

Por lo tanto, se tiene $P_n \Rightarrow P_{n+1}$ para todo $n \in \mathbb{N}$.

- Finalmente, por el principio de inducción matemática se tiene que la proposición es verdadera.



2. Demuestre que $\sum_{k=5}^{\infty} \frac{1}{k(k+1)}$ es convergente y determine su valor de convergencia. (4 pts)

★ **Solución:** Considere la descomposición en fracciones parciales de $\frac{1}{k(k+1)}$.

$$\frac{1}{k(k+1)} = \frac{A}{k} + \frac{B}{k+1} \Rightarrow 1 = A(k+1) + Bk$$

Para $k = 0$ se tendrá que $A = 1$ y para $k = -1$ se obtiene $B = -1$. Así:

$$\frac{1}{k(k+1)} = \frac{1}{k} - \frac{1}{k+1} \Rightarrow \sum_{k=5}^{\infty} \frac{1}{k(k+1)} = \sum_{k=5}^{\infty} \left[\frac{1}{k} - \frac{1}{k+1} \right]$$

Esta última es una serie telescópica convergente. De esta forma se tiene que:

$$\sum_{k=5}^{\infty} \left[\frac{1}{k} - \frac{1}{k+1} \right] = \frac{1}{5} - \lim_{k \rightarrow \infty} \frac{1}{k+1} = \frac{1}{5}$$

Por lo tanto, la serie converge a $\frac{1}{5}$ por el criterio de las series telescópicas.



3. Para cada una de las series siguientes, determine si es convergente o si es divergente. Debe indicar, respectivamente, los criterios que utiliza para el estudio correspondiente.

a) $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{2n^2 + 3n}{\sqrt{5 + n^5}}$ (4 pts)

★ **Solución:** Dado que la serie es de términos positivos, se procederá por el criterio de comparación paso al límite. Note que:

$$\frac{2n^2 + 3n}{\sqrt{5 + n^5}} \sim \frac{2n^2}{\sqrt{n^5}} \sim \frac{1}{n^{\frac{1}{2}}}$$

Ahora se calculará el límite:

$$\lim_{k \rightarrow \infty} \frac{\frac{2n^2 + 3n}{\sqrt{5 + n^5}}}{\frac{1}{n^{\frac{1}{2}}}} = \lim_{k \rightarrow \infty} \frac{n^{\frac{5}{2}} (2 + 3n^{-1})}{n^{\frac{5}{2}} (5n^{-5} + 1)^{\frac{1}{2}}} = 2$$

Como $2 > 0$ y $2 < \infty$, entonces las series $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{2n^2 + 3n}{\sqrt{5 + n^5}}$ y $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{\frac{1}{2}}}$ tiene la misma naturaleza. Y como esta última serie diverge por criterio de las p -series, pues $p = \frac{1}{2} < 1$, entonces la serie $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{2n^2 + 3n}{\sqrt{5 + n^5}}$ también diverge por criterio de comparación paso al límite.

★

$$b) \sum_{n=1}^{\infty} \frac{\sin(n^2 + 1) + 3}{3e^{2n} + n} \quad (5 \text{ pts})$$

★ **Solución:** Dado que la serie es de términos positivos, se procederá por criterio de comparación directa. Note que:

$$\begin{aligned} -1 \leq \sin(n^2 + 1) \leq 1 &\iff 2 \leq \sin(n^2 + 1) + 3 \leq 4 \\ &\iff 0 \leq \frac{2}{3e^{2n} + n} \leq \frac{\sin(n^2 + 1) + 3}{3e^{2n} + n} \leq \frac{4}{3e^{2n} + n} \leq \frac{4}{3e^{2n}} \end{aligned}$$

Por lo tanto, se tiene que: $0 \leq \frac{\sin(n^2 + 1) + 3}{3e^{2n} + n} \leq \frac{4}{3e^{2n}}$

Note que: $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{4}{3e^{2n}} = \frac{4}{3} \sum_{n=1}^{\infty} \left(\frac{1}{e^2}\right)^n$, donde esta última es una serie geométrica convergente pues $\left|\frac{1}{e^2}\right| < 1$, por lo tanto la serie original $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\sin(n^2 + 1) + 3}{3e^{2n} + n}$ también converge por criterio de comparación directa.

★

$$c) \sum_{n=1}^{\infty} \frac{[1 \cdot 3 \cdot 5 \cdot 7 \cdots (2n - 1)] \cdot n!}{(2n + 1)!} \quad (5 \text{ pts})$$

★ **Solución:** Se procederá por el criterio de la razón:

$$\begin{aligned} \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{a_{n+1}}{a_n} \right| &= \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \cdots (2n - 1)(2n + 1)(n + 1)!(2n + 1)!}{(2n + 3)! \cdot 1 \cdot 3 \cdot 5 \cdots (2n - 1)n!} \right| \\ &= \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{(2n + 1)(n + 1)}{(2n + 3)(2n - 2)} \right| \\ &= \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{2(n + \frac{1}{2})(n + 1)}{4(n + \frac{3}{2})(n - 1)} \right| = \frac{1}{2} < 1 \end{aligned}$$

Por lo tanto se tiene que la serie original converge por criterio de la razón.



4. Pruebe que $S = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{(-1)^k}{k^2}$ es absolutamente convergente y halle S_n que aproxime a S con error menor que 0,05 (el menor n posible de acuerdo con la teoría vista en clases). (5 pts)

★ **Solución:** Se analizará la convergencia absoluta. Considere la serie:

$$\sum_{k=1}^{\infty} \left| \frac{(-1)^k}{k^2} \right| = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k^2}$$

la cual es una p -serie convergente. Por lo tanto la serie original es absolutamente convergente.

Ahora note que la serie original converge por el criterio de las series alternadas, pues la sucesión $\{\frac{1}{k^2}\}$ es convergente a cero y decreciente, pues $\frac{1}{k^2} \geq \frac{1}{(k+1)^2}$. Por esta razón se puede emplear el teorema de la cota del error.

Por teorema se tiene que: $|S_n - S| \leq b_{n+1}$ y por otro lado se quiere que: $|S_n - S| \leq 0,05$, por lo que basta tomar n conveniente para que $b_{n+1} = \frac{1}{(k+1)^2} \leq 0,05$. Dicha desigualdad

es válida a partir de $n = 4$, por lo tanto: $S_4 = \sum_{k=1}^4 \frac{(-1)^k}{k^2} = -0,798\bar{1}$ aproxima el valor de S con un error absoluto menor que 0,05.



5. Determine el interior del intervalo de convergencia (sin analizar extremos) de: (5 pts)

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(n+2)^n (x-1)^n}{3^{2n} \cdot n^n}$$

★ **Solución:** Aplicando el criterio de la raíz, se tiene que:

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{\left| \frac{(n+2)^n (x-1)^n}{3^{2n} \cdot n^n} \right|} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{(n+2)|x-1|}{3^2 \cdot n} = \frac{|x-1|}{9}$$

Para que la serie converja absolutamente debe ocurrir que $\frac{|x-1|}{9} < 1$, lo cual implica que:

$$-9 < x - 1 < 9 \iff -8 < x < 10$$

Por lo que el interior del intervalo de convergencia corresponde a: $] -8, 10[$.



Pregunta opcional

La nota máxima incluyendo los puntos en esta pregunta será 100

- Si se sabe que $e^x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!}$ para todo x real, escriba la integral $I = \int_{-1}^0 e^{-x^2} dx$ como una serie alternada. (4 pts)

★ **Solución:** Primero note que:

$$\begin{aligned} e^x &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!}, \quad \text{para todo } x \in \mathbb{R} \\ \Rightarrow e^{-x^2} &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-x^2)^n}{n!}, \quad \text{para todo } x \in \mathbb{R} \\ \Rightarrow e^{-x^2} &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n (x)^{2n}}{n!}, \quad \text{para todo } x \in \mathbb{R} \\ \Rightarrow \int_{-1}^0 e^{-x^2} dx &= \int_{-1}^0 \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n x^{2n}}{n!} dx \\ \Rightarrow \int_{-1}^0 e^{-x^2} dx &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{n!} \int_{-1}^0 x^{2n} dx \\ \Rightarrow \int_{-1}^0 e^{-x^2} dx &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{n!} \left. \frac{x^{2n+1}}{2n+1} \right|_{-1}^0 \\ \Rightarrow \int_{-1}^0 e^{-x^2} dx &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{n!} \left(\frac{0^{2n+1}}{2n+1} - \frac{(-1)^{2n+1}}{2n+1} \right) \\ \Rightarrow \int_{-1}^0 e^{-x^2} dx &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{-(-1)^n (-1)^{2n+1}}{n! \cdot (2n+1)} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{n! \cdot (2n+1)} \end{aligned}$$

Por lo tanto, se tiene que:

$$\int_{-1}^0 e^{-x^2} dx = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{n! \cdot (2n+1)}$$

